中美難反面 港淪犧牲品

中美難反面 港淪犧牲品

潘小濤

【拆局】美國商務部將37間中國企業和學校列入美國企業應謹慎對待、「未經核實」的危險（red flag）名單，當中包括七間設於香港的機構，時事評論員潘小濤認為，中港融合損害美國利益，加上美國維護香港特殊性的需求減少，這類對香港「懲罰」措施將會越來越多，對港不會是好事。

潘小濤認為，從宏觀角度來看，不論是中國製造2025、中美貿易戰等，美方收緊對向中國技術輸出、科技合作的趨勢是不變的。近年，港府一連串動件，例如控告佔中九子、修改逃犯條例等等，會令到美國政府認為「香港不再是他們的盟友，不是他們的地方」，這會增加美國人心理上與香港的距離感。這由近年美方一直批評北京持續侵蝕香港一國兩制，令香港漸漸變成中國一個普通城市的言論，可見端倪。

相關新聞：港公司居首 佔名單半數

獨立關稅區恐難保

與此同時，中港加速融合亦影響美方在香港的利益，潘小濤以近日香港對虛擬銀行發牌一事為例，獲發牌的熱門機構除渣打、香港電訊以外，多數都是內地企業，他認為按慣例「冇理由冇美國公司份」，如果美在港的利益逐漸減少，日後對香港的支持或維持香港特殊性需求會減少，類似應否繼續把香港作為獨立關稅區之類的聲音，以後也會越來越大。潘又認為，美不會因為香港而與北京當局反面，因此香港很可能會被「犧牲」。如果美失去香港的利益，應該會在區內培植另一個地方可以體現美國的利益，不論是新加坡、台灣還是菲律賓都有可能。

上一則
上一則
與37中國機構同列「危險名單」6港企禁運美國高科技

下一則
下一則
港公司居首 佔名單半數

港公司居首 佔名單半數
與37中國機構同列「危險名單」6港企禁運美國高科技